%!TeX root=../tese.tex
%("dica" para o editor de texto: este arquivo é parte de um documento maior)
% para saber mais: https://tex.stackexchange.com/q/78101

%% ------------------------------------------------------------------------- %%

% "\chapter" cria um capítulo com número e o coloca no sumário; "\chapter*"
% cria um capítulo sem número e não o coloca no sumário. A introdução não
% deve ser numerada, mas deve aparecer no sumário. Por conta disso, este
% modelo define o comando "\chapter**".
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

\enlargethispage{.5\baselineskip}

Grafos são estruturas de dados que nos permitem modelar vários problemas existentes da vida real, sejam eles estáticos ou dinâmicos. Em problemas estáticos, o grafo não sofre alterações com o passar do tempo. Podemos citar, como exemplo, o planejamento de rotas de entrega, análise de moléculas químicas e de dependências em software utilizando ordenação topológica. Entretanto, ainda existem muitas situações em que ocorre dinamicidade, como nas interações de usuários em redes sociais, monitoramento de epidemias (contatos e isolamentos) e sistemas de navegação \textit{GPS}, onde há necessidade de recalcular rotas dependendo das condições como congestionamentos e acidentes. Para modelar tais problemas, usamos grafos dinâmicos para modelá-los.

Dessa forma, são considerados problemas em grafos completamente dinâmicos aqueles em que o grafo sofre, com o tempo, alterações como inserções e remoções 
de arestas. Caso o algoritmo permita apenas inserção ou apenas remoção, tais 
problemas são chamados de parcialmente dinâmicos, conforme Holm, de Lichtenberg e Thorup \cite{jacob_holm}. Note que as operações de 
atualização e consulta são apresentadas de forma online, sem conhecimento algum das operações futuras.

Aqui serão tratados problemas em que o grafo dinâmico possui um conjunto fixo de vértices \textit{V}, e estabelecemos $n = |\textit{V}\ |$. Além disso, pode-se definir $m$ como o número de arestas existentes. Na maior parte das vezes, a complexidade de tempo das operações será amortizada, o que implica que elas são calculadas como a média sobre todas as operações realizadas. 


Um grafo dinâmico de ordem n é uma sequência de grafos ($G_0$, $G_1$, $\cdots$, $G_T$), onde $G_0$ é o grafo inicial com \textit{n} vértices e cada $G_t$ para $1 \leq t \leq T$ é obtido a partir de $G_{t-1}$ pela adição ou remoção de uma aresta. Assim, podemos escrever $E(G_{t}) := E(G_{t - 1}) \setminus \{uv\}$, para alguma aresta $uv \in E(G_{t-1})$. Chamamos de \textbf{alterações}, \textbf{modificações} ou \textbf{atualizações} quando ocorre alguma operação de adição e/ou remoção de arestas no grafo dinâmico.

Um problema em grafos dinâmicos consiste em verificar se o grafo atual \textit{G} satisfaz alguma propriedade, e cada operação que realiza essa verificação é denominada \textbf{consulta}. A solução do problema depende da criação de um algoritmo que utiliza uma estrutura de dados capaz de realizar estas consultas e as alterações de forma eficiente. 

Iremos tratar inicialmente do \textbf{problema de conexidade em grafos dinâmicos}, que consiste em manter um grafo dinâmico que sofre uma sequência de inserções e remoções de arestas. Entre essas modificações, realizamos consultas para verificar se dois vértices \textit{u} e \textit{v} estão conectados por algum caminho. Porém, antes de entrarmos em detalhes, iremos apresentar alguns conceitos importantes que constituirão a base do nosso problema. 

Um problema clássico em grafos é o problema da árvore geradora de custo mínimo (MST, de \textit{Minimum Spanning Tree}). Para defini-lo, iremos introduzir alguns conceitos em grafos. Seja um grafo conexo não dirigido $G = (V, E)$. onde $V$ é o conjunto de vértices e $E$ o conjunto de arestas. Um grafo não-dirigido significa que para qualquer aresta $uv \in E$, podemos ir de $u$ a $v$ e vice-versa, ou seja, a aresta não possui direção. Para cada aresta $uv \in E$, temos um peso $w(uv)$ associado. Então queremos encontrar um subconjunto acíclico $T \subseteq G$ que conecte todos os vértices e que o peso total 

$$
w(T) = \sum_{e \,\in\, E(T)} w(e)
$$
seja minimizado. Como $T$ é acíclico e conecta todos os vértices, então temos uma árvore, o qual denominaremos \textbf{árvore geradora de custo mínimo}, visto que é uma árvore que ''gera'' o grafo e estamos interessados em conectar todos os vértices de modo que o peso das arestas utilizadas tenham a menor soma possível. O problema de determinar a árvore $T$ se chama problema da árvore geradora de custo mínimo. A Figura 1.1 mostra um exemplo de grafo conexo e uma árvore geradora mínima de peso 17.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        [node/.style={circle,draw,minimum size=2em, thick, font=\large},
        edge/.style={thick},
        mst/.style={very thick, red}]
        
        % Vertices in a circular arrangement
        \node[node] (A) at (0,0) {A};
        \node[node] (B) at (3,0) {B};
        \node[node] (C) at (4.5,2) {C};
        \node[node] (D) at (3,4) {D};
        \node[node] (E) at (0,4) {E};
        \node[node] (F) at (-1.5,2) {F};
        \node[node] (G) at (1.5,2) {G};
        
        % Non-MST edges (normal black edges)
        \draw[edge] (A) -- (B) node[midway, below] {7};
        \draw[edge] (B) -- (C) node[midway, below] {8};
        \draw[edge] (C) -- (D) node[midway, right] {6};
        \draw[edge] (A) -- (G) node[midway, above] {6};
        \draw[edge] (E) -- (G) node[midway, right] {7};
        \draw[edge] (F) -- (E) node[midway, left] {3};
        
        % MST edges (highlighted in red)
        \draw[mst] (A) -- (F) node[midway, left] {2};
        \draw[mst] (G) -- (D) node[midway, right] {4};
        \draw[mst] (F) -- (G) node[midway, above] {1};
        \draw[mst] (G) -- (C) node[midway, above] {3};
        \draw[mst] (E) -- (D) node[midway, above] {2};
        \draw[mst] (B) -- (G) node[midway, above] {5};
        
    \end{tikzpicture}
    \caption{Um grafo não-dirigido com sete vértices. As arestas em vermelho formam uma árvore geradora mínima (MST) de peso total 17.}
    \label{fig:mst_example}
\end{figure}

Para desenvolver uma árvore geradora mínima, podemos definir uma abordagem gulosa para o problema. Em um algoritmo guloso, precisamos, em cada etapa, fazer a melhor escolha dentre várias possíveis. O programa abaixo ilustra um algoritmo genérico para este problema. 

\begin{programruledcaption}{Função genérica que devolve uma MST de um grafo G.\label{prog:busca}}
    \noindent\textbf{Entrada}: Recebe um grafo conexo não-dirigido $G$.\\
    \textbf{Saída}: Devolve a árvore geradora de custo mínimo de $G$.
    \vspace{-0.5\baselineskip}
    \begin{lstlisting}[
        language={[brazilian]pseudocode},
        style=pseudocode,
        style=wider,
        functions={},
        specialidentifiers={},
        escapeinside={(*@}{@*)},
    ]
    (*@\bfseries\scshape{Função}@*) constrói_MST(G)
        T = $\emptyset$
        (*@\textbf{enquanto}@*) T não formar uma árvore geradora
            encontre uma aresta $uv$ que seja segura à T
            T = A $\cup$ $\{uv\}$
        (*@\textbf{retorne}@*) T
    \end{lstlisting}
    \vspace{-0.5\baselineskip}
\end{programruledcaption}

O método acima administra um conjunto de arestas A, mantendo o seguinte invariante: antes de cada iteração, $T$ é um subconjunto de alguma árvore geradora mínima. Em cada etapa, determinamos uma aresta $uv$ que pode ser adicionada a $T$ sem violar tal invariante, de modo que $T \cup \{uv\}$ também é um subconjunto de uma árvore geradora mínima. Chamamos $uv$ de \textbf{aresta segura} para $T$, visto que ela pode ser adicionada a $T$ e ainda manter o invariante. 

Na linha 1, fica trivial que o conjunto $T$ satisfaz o invariante do laço. Nas linhas 2-4 o invariante é mantido pois estamos adicionando somente arestas seguras. Na linha 5, como $T$ está contido em uma árvore geradora e em uma árvore geradora mínima, então o conjunto $T$ retornado nesta linha deve ser uma árvore geradora mínima. 

Note que o desafio é encontrar a aresta segura da linha 3 do algoritmo. Porém, existem dois algoritmos gulosos que resolvem este problema: o algoritmo de Kruskal e o de Prim. Cada um deles estabelece uma regra específica para determinar uma aresta segura nesta linha 3. No algoritmo de Kruskal, o conjunto $T$ é sempre uma aresta de peso mínimo no grafo que conecta duas componentes distintas. Já no algoritmo de Prim, o conjunto $T$ forma uma árvore única. A aresta segura adicionada a $T$ é sempre uma aresta de peso mínimo que conecta a árvore a um vértice não presente na árvore. Como tais algoritmos são bem descritos no Capítulo 23.2 do livro de Cormen, Leiserson, Rivest e Stein \cite{clrs}, não iremos aprofundá-los em nosso estudo. 

Como se pode perceber, o algoritmo genérico resolve um problema estático em grafos, visto que todas as arestas de um grafo já foram definidas no início do problema. Dessa forma, como não precisamos nos preocupar com alterações no grafo, então ele sempre vai possuir as mesmas árvores geradoras de custo mínimo, ou até somente uma única árvore (quando os pesos das arestas são todos distintos). Em nosso estudo, estamos interessados no problema das florestas geradoras de custo mínimo em grafos dinâmicos, o que implica que a adição ou remoção de uma aresta pode alterar a estrutura dessas árvores. 

Este problema já existe uma solução proposta por \textit{Holm, de Lichtenberg e Thorup} \cite{jacob_holm}. Iremos destrinchar essa solução nos seguintes capítulos:

\begin{itemize}
    \item Capítulo 2: Conexidade em florestas dinâmicas
    \item Capítulo 3: Conexidade em grafos dinâmicos
    \item Capítulo 4: Algoritmo decremental em grafos dinâmicos
    \item Capítulo 5: Árvore geradora   
\end{itemize}

Existem diversas famílias de grafos, de modo que cada uma é adequada para resolver um tipo de problema particular. Iremos tratar inicialmente do \textbf{problema de conexidade em grafos dinâmicos}, que consiste em manter um grafo dinâmico que sofre uma sequência de inserções e remoções de arestas. Entre essas modificações, realizamos consultas para verificar se dois vértices \textit{u} e \textit{v} estão conectados por algum caminho. Para este problema, iremos usar as \textbf{florestas} (coleção de árvores) como base para a construção do algoritmo.

Inicialmente, utilizaremos o \textbf{problema de conexidade em florestas dinâmicas} como base para construir o algoritmo do \textbf{problema de conexidade em grafos dinâmicos}, e, a partir este, construir o \textbf{algoritmo decremental para árvores geradoras de custo mínimo}, nas quais a nossa implementação será baseada, e usaremos \textit{C++} como linguagem do código, onde disponibilizamos no repositório do \textit{GitHub} \cite{chung2025}.